\chapter*{Ringraziamenti}
\chaptermark{Ringraziamenti}
Prima di tutto, desidero ringraziare il Dottor Basilico per la grande disponibilità e il costante supporto. Nonostante il periodo intenso e pieno di impegni, mi ha sempre aiutato con pazienza, precisione e simpatia. Un grazie sincero anche alla Dottoressa Caccianiga e a tutto il gruppo per avermi accolto, ascoltato e permesso di toccare con mano, per la prima volta, molte dinamiche del mondo della ricerca. 

Vorrei ringraziare anche Carlo, Davide e tutti in Prometheus per le innumerevoli competenze apprese in laboratorio avendo sempre contatti con persone, idee e ambienti estremamente stimolanti. 

Grazie anche a Giulia, che mi ha sempre ascoltato e supportato, da quando ne ho memoria.

Un enorme grazie a Bruno, Brusa e Armido: per i diversi momenti di leggerezza anche nei periodi più difficili. Siete gli unici su cui posso contare davvero.

Un ringraziamento speciale va a Giada: grazie per avermi preso per mano e accompagnato in questo anno pieno di novità e sfide. Hai avuto una pazienza infinita con me, restando al mio fianco nonostante il poco tempo e l’attenzione che sono riuscito a dedicarti ultimamente. Sono davvero fortunato ad averti. Il tuo supporto è stato fondamentale, te ne sarò sempre grato.

Infine, il ringraziamento più speciale va alla mia famiglia. Grazie a mamma Rita e papà Daniele per tutti i sacrifici che avete fatto per me. Grazie per avermi fatto crescere con il vostro amore incondizionato e spinto a dare sempre il massimo dando priorità alla mia felicità. Grazie Fede per avermi aiutato in modo concreto durante tutto questo percorso. Grazie per esserti preoccupata al mio posto che tutto fosse organizzato nei minimi dettagli permettendomi di raggiungere i miei obiettivi. Senza il tuo esempio e il tuo aiuto, probabilmente non sarei qui oggi, con questo traguardo raggiunto.

Mi sento profondamente grato e fortunato. Grazie di cuore a tutti!